---
title: "Le Plan Vélo de Pau"
date: 2018-10-08T14:04:10+02:00
author: "Sébastien Lamy"
toc: "true"
tags:
  - analyse
  - aménagements
  - proposition
  - plan vélo
  - continuité cyclable
  - médias
aliases:
  - /blog/le-plan-velo-de-pau/
---

Vendredi dernier, la mairie de Pau à fait connaitre [son plan vélo à l'horizon
2020][] [^1]. Notre association salue ce pas en avant vers une meilleure prise
en compte des déplacements à vélo. Le CA a été consulté lors de son élaboration,
et a pu donner son point de vue lors d'une série de réunions avec les services
techniques.

Tel qu'il a été présenté ce vendredi 5 octobre, ce plan nous inspire les 
commentaires suivants:

## Points positifs

* Ambition de **continuité** (sauf Tourasse?),
* **jalonnement** prévu pour les itinéraires,
* **limitation étendue de la vitesse** en centre ville,
* ambition de créer des **supports de communication** pratiques pour le déplacement 
  à vélo,
* un vrai effort des services techniques et un travail de consultation de notre association.
* Avant la sortie de ce plan vélo, le renouveau du service de location longue 
  durée pour les vélos était également un geste à saluer.

## Déceptions

* **L'entretien du réseau existant** est essentiel et a été vraiment négligé 
  jusqu'à présent. L'entretien des peintures et le nettoyage des pistes et des 
  bandes cyclables doivent être les premiers signe d'une volonté vélo. Cet 
  entretien devrait être explicitement mentionné dans le plan vélo.
* **L'objectif de part modale** ne semble pas faire partie du plan, nous aimerions 
  que notre ville ambitionne les 10 % pour 2022, et fasse des mesures de part 
  modale. 
* **Budget trop bas** alloué au vélo jusqu'à présent (900 000 euros sur 6 ans, au 
  lieu des 800 000 euros par an qui permettraient une vraie ambition vélo).
* **La zone 30 ne suffit pas dans le cas d’un fort trafic**, et doit être 
  accompagnée d’aménagements cyclables spécifiques (Gramont, Trespoey, Carnot, 
  Garet, Soust avec le traffic actuel). Le partage d'une voie avec le bus ne 
  peut pas être considéré comme un itinéraire complètement sécurisé (critère: un 
  parent peu laisser son enfant y rouler seul). Avec cette considération on 
  comprend que **l'accès vraiment sécurisé au centre ville ne semble pas prévu pour
  2020, ce qui est pourtant un point crucial**.
* Trop peu de pistes (séparation physique). Paix, Tourasse, Alsace-Lorraine, 
  Leclerc-Nobel sont des traversantes est-ouest ou les bandes (peinture) 
  actuelles ne répondent pas à l'enjeu primordial du sentiment de sécurité, il en
  va de même pour Mermoz. Qui plus est, la peinture aux normes actuelles semble 
  s'effacer très vite, posant un vrai problème de visibilité.
* Dans le plan prévu, il manque la **connexion à la véloroute V81** sur la rive gauche
* Rampes le long d'escaliers et petits ascenceurs ne constituent pas des 
  solutions satisfaisantes pour les enfants et les familles (remorque, 
  vélo-cargo).
* Chemins parfois trop tortueux (traversée de St Joseph), qui ne favorisent pas
  un déplacement efficace à vélo.
* Le périmètre des stations Idecycle a été réduit.
* Ce plan vélo aurait du sortir en début de mandat, nous regrettons le temps perdu.
  

  
## Points de vigilance pour la réalisation

* **Sécurisation des itinéraires et traitement des intersections**. Le sentiment de
  sécurité du cycliste est primordial, car la peur est le premier frein à la 
  pratique du vélo. Prévoir des bandes cyclables de 1,5m de large et une distance 
  de sécurité entre bande et stationnement (pour l'ouverture des portières), etc.
* Stationnement: attention à poser des **arceaux correctement scellés** pour le 
  sécuriser. Ceux posés récemment ont une forme correcte, mais peuvent être 
  détachés du sol en enlevant les écrous.
* La **loi Laure** a été violée sur de nombreuses reprises de chaussée jusqu'à 
  présent. Les aménagements faits et prévus pour le BHNS au centre ville ne 
  respectent pas cette loi, le dernier en date étant la rue Cazaubon-Norbert où 
  deux voies voitures ont été peintes au débouché sur Alsace Lorraine sans aucun 
  aménagement cyclable. Rappel de la loi:
  
  > Sur toute les chaussées refaites doivent être mis au point des itinéraires 
  > cyclables pourvus d'aménagements sous forme de pistes, marquages au sol ou 
  > couloirs indépendants.
  
<p style="padding-left: 2em;"> 
  La ville doit mettre un point d'honneur à respecter cette loi essentielle sur
  toutes les routes qu'elle refait même pour celles qui ne font pas partie du 
  plan 2020, et même si cela doit complexifier la circulation ou le 
  stationnement automobile.</p>
  
## Suggérés en complément du plan 2020

* Améliorer la communication pour inciter au report modal.
* Mise en place de l’ikv dans les collectivités territoriales.
* Aide à l’achat et à l’entretien du vélo (subvention atelier, point gonflage/réparation).
* Tester des fermetures temporaires aux abords des écoles et des marchés, comme
  par exemple place Gramont le dimanche, rue Carnot aux abords des halles le 
  samedi. 
  
 
Aussi, nous souhaitons nuancer [la comparaison qui est faites avec les villes de
taille similaire][] (notamment la Rochelle), sur le chiffre du "kilomètre 
d'aménagement par habitant". Ce seul chiffre ne peut pas être pris comme référence
de la "cyclabilité" d'une ville. La qualité du réseau, son entretien, la sécurité 
qu'il apporte, sa continuité, les efforts de la ville, et les actions de 
communications en faveur du vélo sont des facteurs essentiels. La comparaison 
sur un jeu de critères plus pertinent est permise par [le baromètre des villes 
cyclables] qui nous donne cette comparaison (regarder notamment la dernière 
ligne de comparaison, mais aussi les lignes 13 à 15 et 18  à 20).

{{< image src="comparaison-la-rochelle-pessac-pau.png" >}}

La Rochelle est la mieux classée des villes de notre catégorie selon ce 
baromètre, et **c'est une bonne ambition pour Pau de souhaiter offrir à ses 
cyclistes un confort et une sécurité comparable à ceux de La Rochelle**. Cet 
objectif nécessite un fort engagement financier et politique.


## Dans les médias
Pour son JT local du 19 octobre, France 3 a fait un bref reportage sur ce plan 
vélo, dans lequel notre association apparait.

{{< vimeo 480239049 >}}

Vous pouvez également trouver [un article qui parle de notre point de vue dans
la République des Pyrénées][la_rep]

[^1]: **Edit du 04 février 2019**: la ville a remodelé son site, et le plan vélo 2020 n'est plus accessible en ligne, c'est une capture archivé que nous vous proposons ici. Sur le nouveau site, [une page est dédiée au plan vélo]. On y trouve une vision de l'état actuel du réseau vélo et des services de la ville sur le sujet, mais aucune prévision datée pour l'évolution du réseau. Au cas où cette page bougerait à nouveau, vous pouvez consulter [notre version archivée du plan au format pdf].


[son plan vélo à l'horizon 2020]: 20181005-capture-plan-velo-pau.pdf
[la comparaison qui est faites avec les villes de taille similaire]: http://www.pau.fr/2315-les-realisations.htm
[le baromètre des villes cyclables]: https://www.parlons-velo.fr/barometre-villes-cyclables
[la_rep]: http://www.larepubliquedespyrenees.fr/2018/10/08/pau-a-velo-denonce-le-manque-de-securite-du-nouveau-plan,2439253.php
[une page est dédiée au plan vélo]: https://www.pau.fr/article/le-velo-au-coeur-d-une-vraie-strategie-de-mobilites-douces
[notre version archivée du plan au format pdf]: 20190201-capture-plan-velo-pau.pdf
